中銀逼員工受訓直踩13日 應付今晚熄機 不准休息

中銀香港今晚進行系統提升，幾乎全線電腦服務暫停。該行員工向《蘋果》投訴，指中銀香港為應付與母行系統整合，去年底起實行「三不准」政策，強制部份員工於周六、日加班測試系統，部份人要直踩13日，不獲休息日；系統實施前後一周也不得取假；公眾假期亦要候命，不准離港外遊。員工批評中銀剝削；工會斥做法不近人情，更涉嫌觸犯勞工法例。

記者 王家文
中銀香港本月初通知客戶，指今晚11時至翌日下午3時進行系統提升，暫停多項服務，包括自動櫃員機、使用中銀提款卡、信用卡及銀聯扣賬消費等，網上及電話理財服務等也受影響；並指部份指定分行於明日上午9時會為客戶提供急需提現服務。
有中銀香港員工向《蘋果》投訴，指今次系統提升是與母行系統整合，自去年12月中旬起，除應付周一至周五日常銀行工作外，部份員工被強制於周六及日加班，進行新系統操練及測試，主要涉及渠道管理部（Channel Management Department），受影響前線人員包括櫃枱員、客戶服務助理、覆核員及分行主管等。
該員工指，為趕及系統整合和完成測試，部份員工多次連續工作近兩星期，如由上月26日直踩至本月10日，連續工作13天後才能於翌日星期日休息一天，「日以繼夜操練令員工身心飽受煎熬」。該員工又指，部份人被安排到培訓中心操練，而且須通過測練合格，惟休息日和假期工作只能強制以工資補償，不獲補假，質疑違反勞工法例。
該員工續指，中銀香港規定分行前線員工除非有特殊理由及獲上級批准，否則今年上半年不准連續放假7天。除強制4月1日公眾假期上班外，系統提升後前後一周的上班日子也不得取假，包括4月3至4日及6日；一連數日的復活節長假期亦需候命，不能離港外遊，以防要隨時返行支援新系統運作。員工批評中銀不但剝奪僱員休息日，連外遊權利也扼殺。
根據《僱傭條例》，按連續性合約受僱的僱員，每7天可享不少於一天、即連續不少於24小時的休息日。除非緊急事故，僱主不得強迫僱員在休息日工作；若僱主提出有關要求，必須另定休息日予僱員。如僱主無合理辯解不給予休息日或強迫僱員在休息日工作可被檢控，一經定罪最高罰款5萬元。
職工盟零售、商業及成衣業總工會總幹事張麗霞批評，中銀香港要求員工周六及日返行測練系統，連續工作十多天且不准放長假期，做法不近人情，「員工操練到攰，對工作表現無益」。她指額外測練屬於加班工作，中銀應支付超時補水，非以原工資水平計算，也需提供補假讓員工選擇，或增聘兼職替假人手，「咁大間企業應該要有社會責任，員工要有合理待遇」。
她續指，雖然《僱傭條例》列明僱主不得強迫僱員在休息日工作，但因本港沒有集體談判權，即使中銀香港提出有關要求，「（員工）好難唔同意」。但她指中銀香港疑以工資取代休息日補假，涉觸犯《僱傭條例》，促勞工處主動介入，「唔可以冇聲冇氣，否則個個都咁做」。
中銀香港回應稱，由於進行系統提升，故安排員工接受專業培訓及參與相關演練，以掌握新系統操作，並會按政策向加班員工作合理補償，主管可因應工作情況、人手安排等因素彈性處理，並與員工協商議定補假或發放加班費。

不嬲做IT都係咁嫁啦

幾時有人幫audit狗寫番篇直踩幾個月

其實不嬲都係咁, 點解好似大驚小怪

咁迫科嗰啲又有冇觸犯僱傭條例

唔想同母行合併，係咪想搞港獨

出晒名閪

唔淨止IT， 連前線員都要返星期日

利申：前員工

咁痴線

香港d勞工法例其實仲廢過掉垃圾罰1500

屌 之前交行改咪又係咁 又要直踩唔比休息 仲要全部員工星期日凌晨返工 直踩全日再接住星期一返工 痴撚線